% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=05db7&id=2S11-1&n=10&d=10&s=3&alea=4290
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
Compléter.
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Multiplier par $1{,}13$ revient à ...\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Augmenter de $150~\%$ revient à multiplier par ...\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Diminuer de $50~\%$ revient à multiplier par ...\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Multiplier par $0{,}9$ revient à ...\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Multiplier par $0{,}88$ revient à ...\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Augmenter de $40~\%$ revient à multiplier par ...\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Diminuer de $80~\%$ revient à multiplier par ...\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Multiplier par $1{,}26$ revient à ...\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Augmenter de $3~\%$ revient à multiplier par ...\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Diminuer de $20~\%$ revient à multiplier par ...\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Multiplier par $1{,}13$ revient à {\bfseries \color{blue}augmenter de } ${\color{blue}\boldsymbol{13~\%}}$  car $1{,}13 = 113~\% = 100~\% {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+ 13~\%}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Augmenter de $150~\%$ revient à multiplier par ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{2{,}5}}$ car $100~\% + 150~\% = 250~\%$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Diminuer de $50~\%$ revient à multiplier par ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0{,}5}}$ car $100~\% - 50~\% = 50~\%$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Multiplier par $0{,}9$ revient à {\bfseries \color{blue}diminuer de } ${\color{blue}\boldsymbol{10~\%}}$ car $0{,}9 = 90~\% = 100~\% {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{- 10~\%}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Multiplier par $0{,}88$ revient à {\bfseries \color{blue}diminuer de } ${\color{blue}\boldsymbol{12~\%}}$ car $0{,}88 = 88~\% = 100~\% {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{- 12~\%}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Augmenter de $40~\%$ revient à multiplier par ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{1{,}4}}$ car $100~\% + 40~\% = 140~\%$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Diminuer de $80~\%$ revient à multiplier par ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0{,}2}}$ car $100~\% - 80~\% = 20~\%$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Multiplier par $1{,}26$ revient à {\bfseries \color{blue}augmenter de } ${\color{blue}\boldsymbol{26~\%}}$  car $1{,}26 = 126~\% = 100~\% {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+ 26~\%}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Augmenter de $3~\%$ revient à multiplier par ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{1{,}03}}$ car $100~\% + 3~\% = 103~\%$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Diminuer de $20~\%$ revient à multiplier par ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0{,}8}}$ car $100~\% - 20~\% = 80~\%$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{Indice}
	Par exemple : 	
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Multiplier par $1{,}9$ revient à {\bfseries \color{blue}augmenter de } ${\color{blue}\boldsymbol{90~\%}}$  car $1{,}9 = 190~\% = 100~\% {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+ 90~\%}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Multiplier par $0{,}76$ revient à {\bfseries \color{blue}diminuer de } ${\color{blue}\boldsymbol{24~\%}}$ car $0{,}76 = 76~\% = 100~\% {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{- 24~\%}}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item $+ 13~\%$
	\item $2{,}5$ 
	\item $0{,}5$ 
	\item $- 10~\%$
	\item $12~\%$ 
	\item $1{,}4$ 
	\item $0{,}2$ 
	\item $+ 26~\%$
	\item $1{,}03$
	\item $0{,}8$ 
\end{enumerate}
\end{Reponse}
